% La inmensa mayoría de estos problemas están extraídos de pruebas 
% de selectividad.
% luis.munoz.edu {{ arroba }} juntadeandalucia.es

\begin{center} \textbf{INTERACCIÓN GRAVITATORIA}\end{center}
\begin{enumerate}
\item 
Una fuerza conservativa actúa sobre una partícula y la desplaza, desde un punto 
1 hasta un punto 2, realizando un trabajo de 50~J. Se pide: \textit{a})~La 
variación de energía potencial de la partícula en ese desplazamiento. Si la 
energía potencial de la partícula es cero en el punto 1, ¿cuánto valdrá en el 
punto 2? \textit{b})~Si la partícula, de 5~g, se mueve bajo la influencia 
exclusiva de esa fuerza, partiendo del reposo en el punto 1, ¿cuál será la 
velocidad al llegar al 2. ¿Cuál será la variación de su energía mecánica?

\item Un cuerpo de 10~kg se lanza con una velocidad de 30~m/s por una superficie 
horizontal lisa hacia el extremo libre de un resorte horizontal, de constante 
elástica 200~N/m, fijo por el otro extremo. \textit{a})~Analice las variaciones 
de energía que tiene lugar a partir de un instante anterior al impacto con el 
resorte y calcule la máxima compresión del resorte. \textit{b})~Discuta en 
términos energéticos las modificaciones relativas al apartado \textit{a})~si la 
superficie horizontal tuviera rozamiento.

\item Dos satélites idénticos A y B describen órbitas circulares
de diferente radio, siendo mayor el de A, alrededor de la Tierra.
Conteste razonadamente: \textit{a})~¿Cuál de los dos tiene mayor
energía cinética? \textit{b})~Si los dos satélites estuvieran en la
misma órbita y A tuviese menos masa que B, ¿cuál de los dos se movería
con mayor velocidad? ¿cuál de ellos tendría más energía cinética?

\item \textit{a})~Explique la influencia que tienen la masa y el radio
de un planeta en la aceleración de la gravedad en su superficie y en la
energía potencial de una partícula próxima a dicha superficie.
\textit{b})~Imagine que la Tierra aumentara su radio al doble
y su masa al cuádruple. ¿cuál sería el nuevo valor de $g$? ¿y el
nuevo periodo de la Luna?

\item Comente las siguientes afirmaciones, razonando si son verdaderas
o falsas: \textit{a})~Existe una función energía potencial asociada
a cualquier fuerza. \textit{b})~El trabajo de una fuerza conservativa
sobre una partícula que se desplaza entre dos puntos es menor cuando
el desplazamiento se realiza a lo largo de la recta que los une.

\item Comente las siguientes afirmaciones: \textit{a})~Un móvil mantiene 
constante su energía cinética mientras actúa sobre él: \textit{i})~una fuerza; 
\textit{i\textit{i})} varias fuerzas. \textit{b})~Un móvil aumenta su energía 
potencial mientras actúa sobre él una fuerza.

\item Un cuerpo se lanza hacia arriba por un plano inclinado de $30^\circ$, con
una velocidad  inicial de 10~m/s. \textit{a})~Explique cualitativamente
cómo varían las energías cinética, potencial y mecánica del cuerpo
durante la subida. \textit{b})~¿Cómo variaría la longitud recorrida si
se duplica la velocidad inicial?, ¿y si se duplica el ángulo del plano?

\item Razone las respuestas a las siguientes preguntas: \textit{a})~Si
el cero de energía potencial gravitatoria de una partícula  de
masa $m$ se sitúa en la superficie de la Tierra, ¿cuál es el valor
de la energía potencial de la partícula cuando ésta se encuentra a
una distancia infinita de la Tierra? \textit{b})~¿Puede ser negativo
el trabajo realizado por una fuerza gravitatoria?

\item Analice las siguientes proposiciones, razonando si son verdaderas
o falsas:  \textit{a})~El trabajo realizado por una fuerza sobre un
cuerpo es igual a la variación de su energía cinética. \textit{b})~La
energía cinética necesaria para escapar de la Tierra depende de la
elección del origen de energía potencial.

\item Se lanza con la mano un piedra de 1~kg desde la superficie terrestre 
hasta 
una altura de 10~m. Con las ecuaciones $mgh$ y $-\frac{GMm}{r}$ calcule: la 
energía potencial de
 la piedra en la superficie terrestre, la energía potencial a los 10~m de 
altura y la diferencia de energía potencial entre la superficie terrestre y 
los 10~m de altura. ¿Qué tanto por ciento de error se comete al calcular la 
diferencia de energía potencial mediante $mgh$? Datos: $G=6,67 \cdot 10^{-11}$ 
$\mathrm{N\cdot m^{2}\cdot~kg^{-2}}$, \
$R_\mathrm{T} = 6400$~km \ y \ $M_\mathrm{T} = 6\cdot 10^{24}
$~kg.

\item Se lanza con la mano una piedra de 1~kg desde la superficie terrestre 
hasta una altura de 10~m. \textit{a})~Analice qué ocurre, desde el punto de 
vista energético, desde que la piedra se sostiene en la mano en reposo hasta que 
llega al punto más alto. \textit{b})~Calcule la velocidad a la que se tiene que 
lanzar la piedra para llegar al punto más alto. Calcule el trabajo que realiza 
la fuerza peso. Calcule el trabajo que realiza la mano. Dato: usa la ecuación 
$mgh$ para calcular la energía potencial.

\item Imagine que se pudiera lanzar, con un cañón vertical, un objeto 
de 1000~kg hasta una altura de 6400 km sobre la superficie terrestre.
\textit{a})~Analice qué ocurre, desde el punto de vista energético, desde 
que el objeto se deja en reposo en el cañón hasta que llega al punto más alto. 
 \textit{b})~Calcule la velocidad a la que tiene que salir el objeto por el 
cañón. Calcule el trabajo que realiza la fuerza peso. Calcule el trabajo que 
realiza la pólvora. Datos: $G=6,67 \cdot 10^{-11}$ $\mathrm{N\ m^{2}\ kg^{-2}}$, 
\ $R_\mathrm{T} = 6400$~km \ y \ $M_\mathrm{T} = 6\cdot 10^{24} $~kg.

\item Un satélite artificial de 1000~kg gira alrededor de la Tierra en una
órbita circular de 12\,800~km de radio. \textit{a})~Explique las variaciones de
energía cinética y potencial del satélite desde su lanzamiento en la superficie 
terrestre hasta que alcanzó su órbita y calcule el trabajo realizado. 
\textit{b})~¿Qué variación ha experimentado el peso del satélite respecto del 
que tenía en la superficie terrestre? \\
Datos: $G=6,67 \cdot 10^{-11}$ $\mathrm{N\  m^{2}\ kg^{-2}}$, \ $R_\mathrm{T} = 
6400$~km \ y \ $M_\mathrm{T} = 6\cdot 10^{24} $~kg.

\item Un satélite artificial en órbita geoestacionaria es aquel
que, al girar con la misma velocidad angular de rotación que la
Tierra, se mantiene sobre la misma vertical. \textit{a})~Explique
las características de esa órbita y calcule su altura respecto a la
superficie de la Tierra. \textit{b})~Razone qué valores obtendría para
la masa y el peso de un cuerpo situado en dicho satélite, sabiendo que
su masa en la Tierra es de 20~kg. Datos:  $G$, $R_\mathrm{T}$ y  
$M_\mathrm{T}$.

\item Un meteorito de 1000~kg colisiona con otro, a una altura sobre la
superficie terrestre de 6 veces el radio de la Tierra, y pierde toda su
energía cinética. \textit{a})~¿Cuánto pesa el meteorito en ese punto y
cuál es su energía mecánica tras la colisión? \textit{b})~Si cae a la
Tierra, haga un análisis energético del proceso de caída. ¿Con qué
velocidad llega a la superficie terrestre?, ¿dependerá esa velocidad
de la trayectoria seguida? Datos: $G$,  $R_\mathrm{T}$ y  $M_\mathrm{T}$.

\item \textit{a})~Enuncie la ley de gravitación universal y comente
el significado físico de las magnitudes que intervienen en
ella. \textit{b})~Según la ley de la gravitación universal la fuerza que
ejerce la  Tierra sobre un cuerpo es proporcional a la masa de éste. ¿Por
qué no   caen más deprisa los cuerpos con mayor masa? \textit{c})~Si la
 fuerza  de la gravedad tuviera la siguiente expresión: $F=k$, donde
$k=$cte.,  ¿qué cuerpos caerían mas rápido?

\item La nave espacial Apolo 11 orbitó alrededor de la Luna con un
periodo de 119 minutos y a una distancia media del centro de la Luna
de $1,8\cdot 10^6$~m. Suponiendo que su órbita fue circular y que
la Luna es una esfera uniforme: \textit{a})~Determine la masa de la
Luna y la velocidad orbital de la nave. \textit{b})~¿Cómo se vería
afectada la velocidad orbital si la masa de la nave espacial se hiciese
el doble? Razone la respuesta. Dato: $G = 6,67\cdot  10^{-11}$  $\mathrm{N\cdot 
m^{2}\cdot  kg^{-2}}$

\item \textit{a})~Se quiere lanzar al espacio un objeto de 500~kg y para ello
se utiliza un dispositivo que le imprime la velocidad necesaria. Se
desprecia la fricción con el aire.  Explique los cambios
energéticos del objeto desde su lanzamiento hasta que escapa de la  gravedad
terrestre y calcule su energía mecánica a una altura $h$. \textit{b})
¿Qué velocidad inicial sería necesaria para que un objeto orbite a una
altura de 30~km? Datos: $G = 6,67\cdot  10^{-11}$  $\mathrm{N\cdot m^{2}\cdot  
kg^{-2}}$, $R_T = 6400$~km  y $M_T = 6\cdot 10^{24} $ ~kg.

\item Un satélite artificial describe una órbita en torno a la Tierra
con un periodo de revolución igual al terrestre.  \textit{a})~Explique
cuántas órbitas son posibles y calcule su radio. \textit{b})~Determine
la relación entre la velocidad de escape en un punto de la superficie
terrestre y la velocidad orbital del satélite.

\item Si con un cañón lo suficientemente potente se lanzara desde la Tierra 
hacia la Luna un proyectil, \textit{a})~¿en qué punto de su trayectoria hacia la 
Luna la aceleración del proyectil sería nula?, \textit{b})~¿qué velocidad mínima 
inicial debería poseer para llegar a ese punto? ¿Cómo se movería a partir de esa 
posición? Datos: $G,  \ M_\mathrm{T}, \  M_\mathrm{L} =7,0\cdot 10^{22} $~kg y 
$d_\mathrm{T-L} = 3,8\cdot 10^8$~m.

\item Se suele decir que la energía potencial gravitatoria de un cuerpo
de masa $m$ situado a una altura h viene dada por  $E_p = mgh$. \textit{a})~¿es 
correcta esta afirmación? ¿por qué? \textit{b})
¿En qué condiciones es válida dicha fórmula?

\item \textit{a})~¿Puede ser negativa la energía cinética de una
partícula? ¿y la energía potencial? En caso afirmativo explique el
significado físico. \textit{b})~¿Se cumple siempre que el aumento de
energía cinética de una partícula es igual a la disminución de su
energía potencial? Justifique la respuesta.

\item La masa de la Luna es 0,01 veces la de la Tierra y su radio es
0,25 veces el radio terrestre. Un cuerpo cuyo peso en la Tierra es de
800~N cae desde una altura de 50~m sobre la superficie lunar.
\textit{a})~Determine la masa del cuerpo y su peso en la Luna.
\textit{b})~Realice el balance de energía en el movimiento de caída y
calcule la velocidad con que el cuerpo llega a la superficie.  Dato:
$g_\mathrm{T} = 10 $ $\mathrm{m\cdot  s^{-2}}$.

\item Un satélite describe una órbita circular en torno a la Tierra
de radio doble que el terrestre. \textit{a})~Determine la velocidad
del satélite y su periodo de rotación. \textit{b})~Explique cómo
variarían las magnitudes determinadas en \textit{a})~en los siguientes
casos: \textit{i})~si la masa del satélite fuese doble;
\textit{ii})~si orbitase en torno a un planeta de masa la
mitad y radio igual al de la Tierra.  Datos: $G$, $M_\mathrm{T}$ 
y $R_\mathrm{T}$.

\item El satélite de Júpiter llamado Ío orbita a una distancia de
 422\,000~km, con un periodo de revolución de 1,77~días. Con estos
datos, calcula a qué distancia se encuentra Europa, otra de sus lunas,
si su periodo es de 3,55~días.  \\

\item Dos partículas de masas $m_1$ = 2~kg  y  $m_2$ = 5~kg
están situadas en los puntos P$_1(0,2)$ y P$_2(1,0)$   metros,
respectivamente. \textit{a})~Dibuje el campo gravitatorio producido por
cada una de las masas en el punto  O(0,0)  y en el punto P$(1,2)$   metros
y calcule el campo total en el punto P. \textit{b})~Calcule el trabajo
necesario para desplazar una partícula de 0,1~kg desde el punto 0 al P.

\item Un cuerpo, inicialmente en reposo a una altura de 150~km sobre
la superficie terrestre, se deja caer libremente. \textit{a})~Explique
cualitativamente cómo varían las energías cinética, potencial y
mecánica del cuerpo durante el descenso, si se supone nula la resistencia
del aire, y determine la velocidad del cuerpo cuando llega a la superficie
terrestre. \textit{b})~Si, en lugar de dejar caer el cuerpo, lo lanzamos
verticalmente hacia arriba desde la posición inicial, ¿cuál sería
su velocidad de escape? Datos: $G$,  $M_\mathrm{T}$ y $R_\mathrm{T}$.

\item \textit{a})~¿Qué trabajo se realiza al sostener un cuerpo durante un 
tiempo $t$. \textit{b})~¿Qué trabajo realiza la fuerza peso de un cuerpo si éste 
se desplaza una distancia $d$ por una superficie horizontal? Razone las 
respuestas.

\end{enumerate}

\begin{center} \textbf{INTERACCIÓN ELECTROSTÁTICA} \end{center}

\begin{enumerate}

\item Una carga puntual $Q$ crea un campo electrostático. Al trasladar una carga 
$q$ desde un punto A al infinito, el campo realiza un trabajo de 5 J. Si se 
traslada desde el infinito hasta otro punto C, el campo realiza un  trabajo es 
de $-10$~J. \textit{a})~¿Qué trabajo realiza el campo al llevar la carga desde 
el punto C al A? ¿En qué propiedad del campo electrostático se basa la 
respuesta? \textit{b})~Si $q = -2$~C, ¿cuánto vale el potencial en los puntos A 
y C, qué punto está más próximo a la carga $Q$ y cuál es el signo de $Q$? 
Justifica las respuestas.

\item \textit{a})~Determine razonadamente en qué punto (o puntos)
del plano x--y es nula la intensidad del campo eléctrico creado por
dos cargas idénticas  $q_1 = q_2 = -4\cdot 10^{-6}$~C, situadas
en los puntos  ($-2$,0)  y   (2,0)~m , respectivamente.  \textit{b})
¿Es también nulo el potencial en ese punto (o puntos)? Calcule, en
cualquier caso, su valor. \\ Dato: $k_{e} = 9\cdot 10^{9}$ $\mathrm{N\ 
 m^{2}\  C^{-2} }$.

\item Dos cargas $q_1 = 2\cdot 10^{-6}$~C  y  $q_2 = -4\cdot
10^{-6}$~C están fijas en los puntos P$_1(0,2)$ ~m y P$_2(1,0)$~m,
respectivamente. \textit{a})~Dibuje el campo electrostático producido
por cada una de las cargas en el punto O(0,0) ~m y en el punto P$(1,2)$
m y calcule el campo total en el punto P. \textit{b})~Calcule el trabajo
necesario para desplazar una carga $q = -3 \cdot 10^{-6}$~C desde el
punto O hasta el punto P y explique el significado del signo de dicho
trabajo.  Dato: $k = 9\cdot 10^9$ $\mathrm{N \  m^2 \  C^{-2}}$.

\item Una partícula de carga $6\cdot 10^{-6}$~C se encuentra en
reposo en el punto (0,0). Se aplica un campo  uniforme de 500
$\mathrm{N\cdot  C^{-1}}$, dirigido en el sentido positivo del eje
$OY$. \textit{a})~Describa la trayectoria seguida por la partícula
hasta el instante en que se encuentra en el punto A, situado a 2~m del
origen. ¿Aumenta o disminuye la energía potencial de la partícula
en dicho desplazamiento? ¿En qué se convierte dicha variación de
energía? \textit{b})~Calcule el trabajo realizado por el campo en el
desplazamiento de la partícula y la diferencia de potencial entre el
origen y el punto A.

\item \textit{a})~Razone si la energía potencial electrostática de
una carga $q$ aumenta o disminuye al pasar del punto A al B, siendo el
potencial en A mayor que en B. \textit{b})~El punto A está más alejado
que el B de la carga $Q$ que crea el campo.  Razone si la carga $Q$
es positiva o negativa.

\item Dos cargas puntuales, $q_1 = 3\cdot 10^{-6}$~C y $q_2 =
12\cdot10^{-6}$~C, están situadas, respectivamente, en los puntos A y
B de una recta horizontal, separados 20~cm. \textit{a})~Razone cómo
varía el campo electrostático entre los puntos A y B y represente
gráficamente dicha variación en función de la distancia al punto A.
\textit{b})~¿Existe algún punto de la recta que contiene a las cargas
en el que el campo sea cero? En caso afirmativo, calcule su posición.
Dato:   $ k=9\cdot 10^{9} $ $\mathrm{N\cdot m^2\cdot  C^{-2}}$.

\item Dos cargas puntuales iguales, de $-1,2\cdot10^{-6}$~C cada una,
están situadas en los puntos A(0,8) ~m y B(6,0) ~m. Una tercera carga,
de $-1,5\cdot 10^{-6}$~C, se sitúa en el punto P(3,4) ~m. \textit{a})
Represente en un esquema las fuerzas que se ejercen entre las cargas
y calcule la resultante sobre la tercera carga. \textit{b})~Calcule la
energía potencial de dicha carga.

\item Dos cargas puntuales iguales, de $-5\cdot 10^{-8}$~C, están
fijas en los puntos (0,0) ~m  y (5,0) ~m. Calcule: \textit{a})~El campo
eléctrico (módulo, dirección y sentido) en el punto (10,0)
~m. \textit{b})~La velocidad con que llega al punto (8,0) ~m una
partícula de carga $8\cdot 10^{-9}$~C  y masa $5\cdot 10^{-3}$ ~g que
se abandona libremente en el punto (10,0) ~m.

\item En una región del espacio el potencial electrostático aumenta en
el sentido positivo del eje $z$ y no cambia en las direcciones de los
otros dos ejes. \textit{a})~Dibuje en un esquema las líneas del campo
electrostático y las superficies equipotenciales. \textit{b})~¿En qué
dirección y sentido se moverá un electrón, inicialmente en reposo?

\item En las proximidades de la superficie terrestre se aplica un
campo eléctrico uniforme. Se observa que al soltar una partícula de
2~g cargada con $5\cdot 10^{-5}$~C permanece en reposo.  \textit{a})
Determine razonadamente las características del campo eléctrico
(módulo, dirección y sentido).  \textit{b})~Explique que ocurriría si
la carga fuera: \textit{i})~$10\cdot10^{-5}$~C.  \textit{ii})~$-5\cdot
10^{-5}$~C.

\item Dos cargas puntuales, $q_1 = 2\cdot10^{-6}$~C y $q_2 = 8\cdot 10^{-6}$~C, 
están situadas en los puntos ($-1$,0) ~m y (2,0) ~m, respectivamente. 
\textit{a})~Determine en qué punto del segmento que une las dos cargas es nulo 
el campo y/o el potencial electrostático. ¿Y si fuera $q_1 = -2\cdot10^{-6}$~C?  
\textit{b})~Explique, sin necesidad de hacer cálculos, si aumenta o disminuye la 
energía electrostática cuando se traslada otra carga, $Q$, desde el punto (0,20) 
~m hasta el (0,10)~m.

\item El campo eléctrico en un punto P, creado por una carga  $q$
situada en el origen, es de 2000~$\mathrm{N\cdot C^{-1}}$   y el
potencial eléctrico en  P es de 6000~V.  \textit{a})~Determine el valor
de  $q$  y la distancia del punto P al origen.  \textit{b})~Calcule
el trabajo realizado al desplazar otra carga $Q = 1,2\cdot 10^{ - 6}$
C desde el punto (3, 0) ~m  al punto (0, 3) ~m. Explique por qué no
hay que especificar la trayectoria seguida.  Dato: $K =9\cdot 10^{ 9}
$  $\mathrm{N\ m^2\ C ^{- 2}} $.

\item Dos cargas $q_1 = - 2\cdot 10^ {- 8}$  C  y  $q_2 = 5\cdot 10 ^{-
8}$ C están fijas en los puntos $x_1 = -0,3$~m y $x_2= 0,3$~m
  del eje O$X$, respectivamente. \textit{a})~Dibuje las fuerzas que
actúan sobre cada carga y determine su valor.  \textit{b})~Calcule el
valor de la energía potencial del sistema formado por las dos cargas y
haga una representación aproximada de la energía potencial del sistema
en función de la distancia entre las cargas.  \\ Dato: $k = 9\cdot10 ^9
$ $\mathrm{N\  m^2\  C^ {- 2}}$.

\item Dos partículas de 10~g se encuentran suspendidas por dos hilos
de 30~cm desde un mismo punto. Si se les suministra a ambas partículas
la misma carga, se separan de modo que los hilos forman entre sí un
ángulo de $60^\circ$.  \textit{a})~Dibuje en un diagrama las fuerzas que
actúan sobre las partículas y analice la energía del sistema en esa
situación.  \textit{b})~Calcule el valor de la carga que se suministra
a cada partícula.

\item Dos partículas con cargas positivas iguales de $4\cdot10^{-6}$~C
ocupan dos vértices consecutivos de un cuadrado de 1~m de
lado. \textit{a})~Calcule el potencial electrostático creado por ambas
cargas en el centro del cuadrado. ¿Se modificaría el resultado si
las cargas fueran de signos opuestos?  \textit{b})~Calcule el trabajo
necesario para trasladar una carga de $5\cdot 10^{-7}$~C desde uno de
los dos vértices restantes hasta el centro del cuadrado. ¿Depende
este resultado de la trayectoria seguida por la carga? \\
Dato: $k = 9\cdot 10^9$ $\mathrm{N\  m^2\  C^{-2}}$.

\end{enumerate}

\begin{center}\textbf{INTERACCIÓN ELECTROMAGNÉTICA. MAGNETISMO}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Un protón se mueve en el sentido positivo del
eje $OY$ en una región donde existe un campo eléctrico de $3\cdot
10 ^5 $ $\mathrm{N\cdot  C^ {- 1}}$   en el sentido positivo del eje
O$Z$ y un campo magnético de  0,6~T  en el sentido positivo del
eje O$X$. \textit{a})~Dibuje en un esquema las fuerzas que actúan
sobre la partícula y razone en qué condiciones la partícula no se
desvía. \textit{b})~Si un electrón se moviera en el sentido positivo
del eje $OY$ con una velocidad de $10^3  $ $\mathrm{m\cdot s^{- 1}}$,
¿sería desviado? Explíquelo.

\item Conteste razonadamente a las siguientes cuestiones: \textit{a})
¿Es posible que una carga eléctrica se mueva en un campo magnético
uniforme sin que actúe ninguna fuerza sobre ella?  \textit{b})~¿Es
posible que una carga eléctrica se mueva en un campo magnético uniforme
sin que varíe su energía cinética?

\item Un electrón penetra con velocidad  $v$  en una zona del espacio
en la que coexisten un campo eléctrico $E$ y un campo magnético
$B$, uniformes, perpendiculares entre sí y perpendiculares a  $v$.
\textit{a})~Dibuje las fuerzas que actúan sobre el electrón y escriba
las expresiones de dichas fuerzas.  \textit{b})~Represente en un esquema
las direcciones y sentidos de los campos para que la fuerza resultante
sea nula. Razone la respuesta.

\item Un protón, que se encuentra inicialmente en reposo, se acelera por
medio de una diferencia de potencial de 6000~V.  Posteriormente, penetra
en una región del espacio donde existe un campo magnético de 0,5~T,
perpendicular a su velocidad.  \textit{a})~Calcule la velocidad del
protón al entrar en el campo magnético y el radio de su trayectoria
posterior.  \textit{b})~¿Cómo se modificarían los resultados del
apartado \textit{a})~si se tratara de una partícula alfa, cuya masa es
aproximadamente cuatro veces la del protón y cuya carga es dos veces la
del mismo? Datos: $e = 1,6\cdot 10^{ - 19} $~C \ y \ $m_\mathrm{p} = 1,66\cdot 
10^{- 27}$~kg.

\item Una partícula cargada penetra en un campo eléctrico uniforme
con una velocidad perpendicular al campo.  \textit{a})~Describa la
trayectoria seguida por la partícula y explique cómo cambia su energía.
\textit{b})~Repita el apartado anterior si en vez de un campo eléctrico
se tratara de un campo magnético.

\item Un protón penetra en un campo eléctrico uniforme de 200~$\mathrm{ N\cdot	 
C^{-1}}$, con una velocidad de 106~m/s perpendicular a dicho campo. 
\textit{a})~Explique, con ayuda de un esquema, las características del campo 
magnético que habría que aplicar, superpuesto al eléctrico, para que no se 
modifique la dirección y sentido de la velocidad inicial del protón.  
\textit{b})~Calcule el valor de dicho campo magnético. ¿Se modificaría el 
resultado si en vez de un protón penetrase, en las mismas condiciones, un 
electrón? Dato:   $e = 1,6\cdot 10^{-19}$~C.

\item Un electrón, un protón y un átomo de helio penetran en una zona
del espacio en la que existe un campo magnético uniforme en dirección
perpendicular a la velocidad de las partículas.  \textit{a})~Dibuje la
trayectoria que seguirá cada una de las partículas e indique sobre cuál
de ellas se ejerce una fuerza mayor. \textit{b})~Compare las
aceleraciones
de las tres partículas. ¿Cómo varía su energía cinética? Datos:
$m_\mathrm{e}$, $m_\mathrm{p}$ y $m_{\mathrm{He}}$.

\item Un protón penetra en un campo magnético, con velocidad
perpendicular al campo, y describe una trayectoria circular con un
periodo de 10$^{-5}$~s. \textit{a})~Dibuje en un esquema el campo
magnético, la fuerza que actúa sobre el protón y su velocidad en
un punto de la trayectoria.\textit{ \textit{b}})~Calcule el valor del
campo magnético. Si el radio de la trayectoria que describe es de 5~cm,
¿cuál es la velocidad de la partícula?\\
Datos: $m_\mathrm{p}=1,66\cdot 10^{-27}$ kg y $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ C.

\item Una partícula con una carga de $-2\cdot e$, una masa de $10^{-20}$
kg y una velocidad $\textbf{v}=(10 \ \textbf{i}+ 20 \ \textbf{j}$)
m/s$ \ $ penetra en una zona con un campo magnético $\textbf{B}=0,1
\ \textbf{i}$~T.  \textit{a})~Determine el módulo de la fuerza que
experimenta la partícula.  \textit{b})~¿Qué movimiento describe
la partícula?  Dato: $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ C.

\item \textit{a})~Explique razonadamente la acción de un campo magnético
sobre un conductor rectilíneo, perpendicular al campo, por el que circula
una corriente eléctrica y dibuje en un esquema la dirección y sentido de
todas las magnitudes vectoriales que intervienen.  \textit{b})~Explique
qué modificaciones se producirían, respecto del apartado anterior,
en los casos siguientes:  \textit{i})~si el conductor forma un ángulo
de $45^\circ$ con el campo; \textit{ii})~si el conductor es paralelo al campo.

\item Un alambre muy largo, recto y horizontal que conduce una corriente de 16 A 
en la dirección Oeste--Este, se encuentra en un lugar en el que el campo 
magnético terrestre está dirigido en la dirección Norte y tiene una intensidad 
de $4\cdot 10^{-5}$~T.  \textit{a})~Halle la fuerza que ejerce el campo 
magnético sobre cada metro de alambre. \textit{b}) Si la masa de un metro de 
alambre es de 50~g, calcule el valor de la intensidad de la corriente que debe 
recorrer dicho conductor para que no caiga por efecto de la gravedad.  Datos:  
$g = 10$  $\mathrm{m/s^2}$.

\item Dos conductores rectilíneos, verticales y paralelos, A a la
izquierda y B a la derecha, distan entre sí 10~cm. Por A circula una
corriente de 10 A hacia arriba.  \textit{a})~Calcule la corriente que
debe circular por B, para que el campo magnético en un punto situado a
4~cm a la izquierda de A sea nulo.  \textit{b})~Explique con ayuda de
un esquema si puede ser nulo el campo magnético en un punto intermedio
entre los dos conductores.\\ 
Dato:   $\mu_0 = 4\pi 10^{ - 7}$ $\mathrm{N\ A^{- 2}}$.

\item \textit{a})~La fuerza que actúa sobre una partícula cargada que
se mueve en un campo magnético no realiza trabajo. ¿Por qué?
 \textit{b})~Un alambre recto muy largo transporta una corriente de
intensidad $I$. Un protón se mueve con velocidad $v$ perpendicular
al alambre y se encuentra en un instante a una distancia $r$ del
alambre. Dibuje en un esquema la dirección y sentido del campo magnético
y de la fuerza que actúa sobre el protón.

\item Por dos conductores rectilíneos paralelos circulan corrientes de
igual intensidad y sentido.  \textit{a})~Indique la dirección y sentido
de las fuerzas que se ejercen los conductores entre sí. ¿Depende esta
fuerza de la corriente que circula por ellos?  \textit{b})~Represente
gráficamente la situación en la que la fuerza es repulsiva.

\item Dos conductores rectilíneos e indefinidos, paralelos, por los
que circulan corrientes de igual intensidad, $I$, están separados una
distancia de 0,1~m y se repelen con una fuerza por unidad de longitud
de $6\cdot10^{-9} $ $\mathrm{N\  m^{-1}}$.  \textit{a})~Explique
cualitativamente, con la ayuda de un esquema en el que dibuje el campo
y la fuerza que actúa sobre cada conductor, el sentido de la corriente
en cada uno de ellos.  \textit{b})~Calcule el valor de la intensidad de
corriente que circula por cada conductor. Dato: $k_\mathrm m = 10^{-7} $ \  
$\mathrm{T\ m\ A^{-1}}$.

\item Dos conductores rectilíneos e indefinidos, paralelos, por los
que circulan corrientes de igual intensidad, $I$, y diferente sentido están 
separados una distancia $r$. Dibuje, aproximadamente, cómo es el  campo 
magnético que producen a su alrededor.

\item Por tres conductores rectilíneos, coplanarios y paralelos,
separados entre sí 40~cm, circula una corriente de 1 A por los
conductores de los extremos y de 2 A por el conductor central. El
sentido de la corriente de los conductores de los extremos es el mismo,
y es opuesto al sentido de la corriente del conductor central. Calcule
la fuerza neta por unidad de longitud que actúa sobre cada conductor.\\
 Dato: $\mu_0=4\pi  10^{-7} \mathrm{\ m\ kg \  C^{-2}}$.

\begin{center}\textbf{INTERACCIÓN ELECTROMAGNÉTICA. INDUCCIÓN}
\end{center}

\item Una espira atraviesa una región del espacio en la que existe un
campo magnético uniforme, vertical y hacia arriba. La espira se mueve
en un plano horizontal. \textit{a})~Explique si circula corriente o no
por la espira cuando: \textit{i})~está penetrando en la región
del campo; \textit{ii})~mientras se mueve en dicha región; \textit{iii})
cuando está saliendo. \textit{b})~Indique el sentido de la corriente,
en los casos en que exista, mediante un esquema.

\item Una espira cuadrada de 2~m de lado está situada
perpendicularmente a un campo magnético uniforme de 0,5~T.  \textit{a})
Explique razonadamente si, en estas circunstancias, se induce corriente
eléctrica en la espira. \textit{b})~Determine la fuerza electromotriz
media inducida en la espira si, en 0,1~s, gira $90^\circ$ en torno a un eje
perpendicular al campo.

\item Una espira circular de 10~cm de diámetro, inmóvil, está situada
en una región en la que existe un campo magnético, perpendicular a su
plano, cuya intensidad varía de 0,5 a 0,2~T en 0,1~s. \textit{a})~Dibuje
en un esquema la espira, el campo y el sentido de la corriente inducida,
razonando la respuesta.  \textit{b})~Calcule la fuerza electromotriz
media inducida y razone cómo cambiaría dicha fuerza electromotriz si
la intensidad del campo aumentase en lugar de disminuir.

\item \textit{a})~Escriba la expresión de la fuerza electromotriz
inducida en una espira bajo la acción de un campo magnético
y explique el origen y las características de dicha fuerza
electromotriz. \textit{b})~Si la espira se encuentra en reposo, en un
plano horizontal, y el campo magnético es vertical y hacia arriba,
indique en un esquema el sentido de la corriente que circula por la
espira: \textit{i})~si aumenta la intensidad del campo magnético;
\textit{ii})~si disminuye dicha intensidad.

\item Una espira cuadrada de 5~cm de lado se encuentra en el interior de
un campo magnético uniforme, de dirección normal al plano de la espira
y de intensidad variable con el tiempo:  $B = 2t^2$~T.  \textit{a})
Deduzca la expresión del flujo magnético a través de la espira en
función del tiempo.  \textit{b})~Represente gráficamente la fuerza
electromotriz inducida en función del tiempo y calcule su valor para $t$
= 4~s.

\item Una espira de 20~cm$^2$ se sitúa en un plano perpendicular a
un campo magnético uniforme de 0,2~T. \textit{a})~Calcule el flujo
magnético a través de la espira y explique cómo variaría el valor
del flujo al girar la espira un ángulo de $60^\circ$. \textit{b})~Si el tiempo
invertido en el giro es de $2\cdot10^{-3}$  ~s, ¿cuánto vale la fuerza
electromotriz media inducida en la espira?  Explique qué habría ocurrido
si la espira se hubiese girado en sentido contrario.

\item Una espira cuadrada de 10~cm de lado, inicialmente horizontal,
gira a 1200 revoluciones por minuto, en torno a uno de sus lados, en un
campo magnético uniforme de 0,2~T, de dirección vertical. \textit{a})
Calcule el valor máximo de la fuerza electromotriz inducida en la
espira y represente, en función del tiempo, el flujo magnético a
través de la espira y la fuerza electromotriz inducida. \textit{b})
¿Cómo se modificaría la fem inducida en la espira si se redujera la
velocidad de rotación a la mitad? ¿Y si se invirtiera el sentido
del campo magnético?

\item Una barra de cobre de 100~g y 20~cm de longitud se halla sobre
una mesa horizontal de material aislante. El coeficiente de rozamiento
entre la mesa y la barra es 0,2. \textit{a})~Si se hace pasar por la
barra una corriente de 10~A, ¿cuál es el campo magnético mínimo que
se ha de aplicar verticalmente para que deslice la barra?
%\textit{b}) Si la barra se moviese sobre la mesa con una velocidad de 30~$\mathrm{
%m\cdot s^{-1}}$, ¿qué diferencia de potencial  se induciría en ella
%suponiendo aplicado el campo magnético anterior?\\
Dato: $g = 10$~$\mathrm{m\ s^{-2}}$.

\item \textit{a})~Explique el funcionamiento de un transformador
eléctrico.  \textit{b})~Comente las ventajas de la corriente alterna
frente a la corriente continua.

\item Razone si son verdaderas o falsas las siguientes afirmaciones: 
\textit{a})~La fuerza electromotriz inducida en una espira es proporcional al 
flujo magnético que la atraviesa. \textit{b})~Un transformador eléctrico no 
puede utilizarse con corriente continua.

\end{enumerate}


\begin{center} \textbf{VIBRACIONES Y ONDAS} \end{center}

\begin{enumerate}

\item Una partícula de 0,5~kg, que describe un movimiento armónico simple de 
frecuencia 5/$\pi$~Hz, tiene inicialmente una energía cinética de 0,2~J y una 
energía potencial de 0,8~J. \textit{a})~Calcule la posición y velocidad 
inicial, así como la amplitud de la oscilación y la velocidad máxima. 
\textit{b})~Haga un análisis de las transformaciones de energía que tienen lugar 
en un ciclo completo. ¿Cuál sería el desplazamiento en el instante en que las 
energías cinética y potencial son iguales?

\item Un resorte vertical se alarga 2~cm cuando se cuelga de su extremo
inferior un cuerpo de 10~kg. Se desplaza dicho cuerpo hacia abajo y se
suelta, de forma que el sistema comienza a oscilar con una amplitud de 3
cm. \textit{a})~Calcule la constante recuperadora del resorte y el
periodo
del movimiento. \textit{b})~Haga un análisis de las transformaciones
energéticas que tienen lugar en una oscilación completa y calcule
el valor de las energías cinética y potencial elástica cuando el
desplazamiento es de 1,3~cm.

\item Un objeto de 0,2~kg, unido al extremo de un resorte, efectúa
oscilaciones armónicas de 0,1$\cdot \pi$~s  de período y su energía
cinética máxima es de 0,5~J. \textit{a})~Escriba la ecuación
de movimiento del objeto y determine la constante elástica del
resorte. \textit{b})~Explique cómo cambiarían las características
del movimiento si: \textit{i)} se sustituye el resorte por otro de
constante elástica doble; \textit{ii})~se sustituye el objeto por otro
de masa doble.

\item Dos fenómenos físicos vienen descritos por las expresiones $y = A \sen (b 
t)$  e  $y = A\sen (b t - c x)$,	en las que $x$ e $y$ son coordenadas 
espaciales y $t$ el tiempo. \textit{a})~Explique de qué tipo de fenómeno físico 
se trata en cada caso e identifique los parámetros que aparecen en dichas 
expresiones, indicando sus respectivas unidades. \textit{b})~¿Qué diferencia 
señalaría respecto de la periodicidad de ambos fenómenos?

\item Considere la ecuación de onda $y(x, t) = A \sen	(b t -
c x)$. \textit{a})~¿Qué representan los coeficientes $A$, $b$ y
$c$? ¿Cuáles son sus unidades? \textit{b})~¿Qué cambios supondría
que la función fuera coseno en lugar de seno? ¿Y que el signo dentro
del paréntesis fuera $+$ y no $-$?

\item El periodo de una onda que se propaga a lo largo del eje $x$ es de
$3\cdot 10^{-3}$~s y la distancia entre los dos puntos más próximos, 
cuya diferencia de fase es $\pi$/2 radianes, es de 20~cm.  \textit{a})
Calcule la longitud de onda y la velocidad de propagación. \textit{b})
Si el periodo se duplicase, ¿qué le ocurriría a las magnitudes del
apartado anterior?

\item La ecuación de una onda transversal que se propaga por una cuerda
es \\$y (x, t) = 0,06 \cos 2\pi(4t - 2x)$, (\textsc{si}).  \textit{a})
Calcule la diferencia de fase entre los estados de vibración de
una partícula de la cuerda en los instantes $t =0$ y $t = 0,5$~s.
\textit{b})~Haga una representación gráfica aproximada de la forma
que adopta la cuerda en los instantes anteriores.

\item Una onda estacionaria tiene por ecuación $y(x,t) = 10 \cos
(\frac{\pi}{6} x) \sen(10\pi t)$, (\textsc{si}). \textit{a})~Calcule
las características de las ondas cuya superposición da lugar a la onda
dada. \textit{b})~¿Cuál sería la velocidad de la partícula situada
en la posición $x = 3$~m? Comente el resultado.

\item La ecuación de una onda es $y (x,t) = 4 \sen  (6t - 2x + \pi /6)$,
(\textsc{si}). \textit{a})~Explique las características de la onda y
determine la elongación y la velocidad, en el instante inicial, en el
origen de coordenadas. \textit{b})~Calcule la frecuencia y la velocidad
de propagación de la onda, así como la diferencia de fase entre dos
puntos separados 5~m en un mismo instante.

\item  La ecuación de una onda en una cuerda es $y( x, t) =  0,2 \sen(6
\pi x)\cos(20 \pi	t) $, (\textsc{si}). \textit{a})~Explique las
características de la onda y calcule su periodo, longitud de onda y
velocidad de propagación. \textit{b})~Determine la distancia entre
dos puntos consecutivos con amplitud cero e indique el nombre y las
características de dichos puntos.

\item Se hace vibrar una cuerda de guitarra de 0,4~m de longitud, sujeta
por los dos extremos. \textit{a})~Calcule la frecuencia fundamental de
vibración, suponiendo que la velocidad de propagación de la onda en la
cuerda es de 352~m s$^{-1}$.  \textit{b})~Explique por qué, si se acorta
la longitud de una cuerda en una guitarra, el sonido resulta más agudo.

 \end {enumerate}

\begin{center} \textbf{LA LUZ Y LAS ONDAS ELECTROMAGNÉTICAS}
\end{center}

\begin{enumerate}

\item El espectro visible contiene frecuencias entre $4\cdot 10^{14}$
Hz y $7\cdot 10^{14}$~Hz. \textit{a})~Determine las longitudes de onda
correspondientes a dichas frecuencias en el vacío.  \textit{b})~¿Se
modifican estos valores de las frecuencias y de las longitudes de onda
cuando la luz se propaga por el agua? En caso afirmativo, calcule los
valores correspondientes (Índice de refracción del agua respecto al
aire: $n = 1,3$).  Dato: $c=3\cdot 10^8\ \mathrm{m\ s^{-1}} $.

\item Un rayo de luz amarilla, emitida por una lámpara de sodio, tiene
una longitud de onda en el vacío de $580\cdot 10^{-9}$ ~m.  \textit{a})
Determine la velocidad de propagación	y la longitud de onda de dicha
luz en el interior de una fibra de cuarzo, cuyo índice de refracción es
$n  = 1,5$.  \textit{b})~¿Pueden existir valores del ángulo de
incidencia para los que un haz de luz, que se propaga por el interior de
una fibra de cuarzo, no salga al exterior? Explique el fenómeno y, en su
caso, calcule los valores del ángulo de incidencia para los cuáles tiene
lugar. Dato: $c=3\cdot 10^8\ \mathrm{m\ s^{-1}} $.

\item  \textit{a})~Los rayos X, la luz visible y los rayos infrarrojos
son radiaciones electromagnéticas. Ordénelos en orden creciente de
sus frecuencias e indique algunas diferencias entre ellas.  \textit{b})
¿Qué es una onda electromagnética? Explique sus características.

\item Un rayo de luz amarilla, emitido por una lámpara de vapor de
sodio, posee una longitud de onda en el vacío de $5,9 \cdot 10^{-9}$
m. \textit{a})~Determine la frecuencia, velocidad de propagación y
longitud de onda de la luz en el interior de una fibra óptica de índice
de refracción 1,5.  \textit{b})~¿Cuál es el ángulo de incidencia
mínimo para que un rayo que incide en la pared interna de la fibra no
salga al exterior? ¿Cómo se denomina este ángulo?  Dato: $c=3\cdot 10^8\ 
\mathrm{m\ s^{-1}} $.

\item Una lámina plana de caras paralelas, de vidrio de índice de
refracción 1,54 y de espesor 10~cm, está colocada en el aire.  Sobre
una de sus caras incide un rayo de luz con un ángulo de incidencia de
$30^\circ$. \textit{a})~Haga un esquema de la marcha del rayo y determine el
tiempo que éste tarda en atravesar la lámina.  \textit{b})~¿Con qué
ángulo se refracta el rayo en la segunda cara? Compare este resultado
con el ángulo de incidencia.  Dato: $c=3\cdot 10^8\ \mathrm{m\ s^{-1}} $.


\item Una onda electromagnética armónica de 20~MHz se propaga en
el vacío, en el sentido positivo del eje $OX$.  El campo eléctrico
de dicha onda tiene la dirección del eje $OY$ y su amplitud es de
$3\cdot 10^{-3}$~N C$^{-1}$. \textit{a})~Escriba la expresión del
campo eléctrico $E(x, t)$, sabiendo que en $x=0$ el valor de su módulo es 
cero cuando $t=0$.  \textit{b})~Represente en una gráfica los campos $E(x, t)$
y $B(x, t)$ y la dirección de propagación de la onda. Dato: $c=3\cdot 10^8\ 
\mathrm{m\ s^{-1}} $.

\item \textit{a})~Describa brevemente el modelo corpuscular de la luz. ¿Puede 
explicar dicho modelo los fenómenos de interferencia luminosa? \textit{b})~Dos 
rayos de luz inciden sobre un punto. ¿Pueden producir oscuridad? Explique 
razonadamente este hecho.

\item \textit{a})~Indique qué se entiende por foco y por distancia focal
de un espejo. ¿Qué es una imagen virtual?  \textit{b})~Con ayuda de
un diagrama de rayos, describa la imagen formada por un espejo cóncavo
para un objeto situado entre el centro de curvatura y el foco.

\item \textit{a})~Si queremos ver una imagen ampliada de un objeto, ¿qué
tipo de espejo tenemos que utilizar? Explique, con ayuda de un esquema,
las características de la imagen formada. \textit{b})~La nieve refleja
casi toda la luz que incide en su superficie.  ¿Por qué no nos vemos
reflejados en ella?

\item  \textit{a})~Un objeto de 1,5 cm de altura está situado a 15 cm de un 
espejo esférico cóncavo de radio 20 cm. Determine la posición, tamaño y 
naturaleza de la imagen gráficamente y analíticamente. \textit{b})~Ídem para un 
espejo convexo.

\item Un objeto se encuentra frente a un espejo plano a una distancia de 4~m del 
mismo. \textit{a})~Construya gráficamente la imagen y explique sus 
características. Resuélvalo también analíticamente. \textit{b})~Repita el 
apartado anterior si se sustituye el espejo plano por uno cóncavo de 2~m de 
radio.

\item Un objeto se encuentra a una distancia de 0,6~m de una lente delgada 
convergente de 0,2~m de distancia focal. \textit{a}) Construya gráficamente la 
imagen que se forma y explique sus características. Resuélvalo también 
analíticamente. \textit{b})~Repita el apartado anterior si el objeto se coloca a 
0,1~m de la lente.

\item Construya gráficamente la imagen y explique sus características para 
(resuélvalo también analíticamente): \textit{a})~un objeto que se encuentra a 
0,5~m frente a una lente delgada biconvexa de 1~m de distancia focal, 
\textit{b})~un objeto situado a una distancia menor que la focal de un espejo 
cóncavo.

\item \textit{a})~¿Cuál es la potencia óptica de una lente bicóncava
con ambos radios de curvatura iguales a 20~cm y un índice de refracción
de 1,4? \textit{b})~Y si fuera una lente biconvexa?  

\item \textit{a})~Un objeto luminoso se encuentra a 4 m de una pantalla. 
Mediante una lente situada entre el objeto y la pantalla se pretende obtener una 
imagen del objeto sobre la pantalla que sea real, invertida y tres veces mayor 
que él. Determine el tipo de lente que se tiene que utilizar, así como su 
distancia focal y la posición en la que debe situarse, justificando sus 
respuestas. \textit{b})~¿Por qué un objeto situado en el fondo de una piscina 
llena de agua se observa desde el aire aparentemente a menor profundidad de la 
que en realidad se encuentra? Justifique la respuesta con la ayuda de un 
esquema.

\end {enumerate}

\begin{center} \textbf{FÍSICA CUÁNTICA} \end{center}

\begin{enumerate}

\item Un haz de luz de longitud de onda  $546 \cdot 10^{-9}$~m incide en
una célula fotoeléctrica de cátodo de cesio, cuyo trabajo de extracción
es de 2~eV: \textit{a})~Explique las transformaciones energéticas en el
proceso de fotoemisión y calcule la energía cinética máxima de los
electrones emitidos. \textit{b})~¿Qué ocurriría si la longitud de onda
de la radiación incidente en la célula fotoeléctrica fuera doble de la
anterior?\\
Datos: $h=6,6 \cdot 10^{-34}$~J$\ $~s, \ $e=1,6 \cdot 10^{-19}$
 C \ y \   $c=3 \cdot 10^8$~m$\ $s$^{-1}$.

\item \textit{a})~Indique por qué la existencia de una frecuencia umbral
para el efecto fotoeléctrico va en contra de la teoría ondulatoria
de la luz. \textit{b})~Si una superficie metálica emite fotoelectrones
cuando se ilumina con luz verde, razone si los emitirá cuando se ilumina
con luz azul.

\item De entre las siguientes opciones, elija la que crea correcta
y explique por qué:

\textit{a})~La energía cinética  máxima de los fotoelectrones emitidos
por un metal depende de: \textit{i})~la intensidad de la luz incidente;
\textit{ii})~la frecuencia de la luz incidente; \textit{iii})~la
velocidad de la luz.\\ \textit{b})~Razone si es cierta o falsa la
siguiente afirmación: \begin{quoting}En un experimento sobre el efecto 
fotoeléctrico los fotones con frecuencia menor que la frecuencia umbral no 
pueden arrancar electrones del metal\end{quoting}.

\item Comente las siguientes afirmaciones relativas al efecto fotoeléctrico:\\ 
\textit{a})~El trabajo de extracción de un metal depende de la frecuencia de la 
luz incidente.  \textit{b})~La energía cinética máxima de los electrones 
emitidos varía linealmente con la frecuencia de la luz incidente.

\item Se llama diferencia de potencial de corte de una célula fotoeléctrica, 
$V_c$, a la que hay que aplicar entre el ánodo y el fotocátodo para anular la 
intensidad de corriente. \textit{a}) Dibuje y comente la gráfica que relaciona 
$V_c$ con la frecuencia de la luz incidente y escriba la expresión de la ley 
física correspondiente. \textit{b})~¿Dependerá la gráfica anterior del material 
que constituye el fotocátodo? ¿Puede determinarse la constante de Planck a 
partir de una gráfica experimental de $V_c$ frente a la frecuencia de la 
radiación incidente? Indique cómo.

\item Al absorber un fotón se produce en un átomo una transición
electrónica entre dos niveles separados por una energía de $12\cdot
10^{-19}$~J. \textit{a})~Explique, energéticamente, el proceso de
absorción del fotón por el átomo. ¿Volverá espontáneamente el
átomo a su estado inicial? \textit{b})~Si el mismo fotón incidiera
en la superficie de un metal cuyo trabajo de extracción es de 3~eV,
¿se produciría emisión fotoeléctrica?\\Dato: $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ C.

\item Un haz monocromático de luz de $4\cdot 10^{-7}$~m de longitud
de onda incide sobre un material que tiene una función de trabajo
de 2~eV. El haz tiene una intensidad de $3\cdot 10^{-9}$~W$\cdot $
m$^{-2}$. Calcule: \textit{a})~El número de fotones que inciden sobre la
superficie del metal por m$^2$ y por segundo.  \textit{b})~El potencial
de frenado de los electrones. \\ Datos: $h=6,62\cdot 10^{-34}$~J~s,  \
$e=1,6\cdot 10^{-19}$~C  \ y \
 $c=3 \cdot 10^8$~m$\ $s$^{-1}$.

\item \textit{a})~¿Qué significado tiene la expresión \begin{quoting}longitud 
de onda asociada a una partícula\end{quoting}? \textit{b})~Si la energía 
cinética de una partícula aumenta, ¿aumenta o disminuye su longitud de onda 
asociada?

\item Un haz de electrones es acelerado desde el reposo por una diferencia
de potencial de 100~V. \textit{a})~Haga un análisis energético
del proceso y calcule la longitud de onda de los electrones tras ser
acelerados, indicando las leyes físicas en que se basa. \textit{b})
Repita el apartado anterior para el caso de protones y calcule la
relación entre las longitudes de onda obtenidas en ambos apartados.
Datos: $h=6,62 \cdot 10^{-34}$~J~s, \   $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ C, \
$m_\mathrm{e}=9,1 \cdot 10^{-31}$~kg \ y  \	$m_\mathrm{p}=1,66 \cdot
10^{-27}$~kg.

\item \textit{a})~Enuncie la hipótesis de De Broglie e indique de qué
depende la longitud de onda asociada a una partícula.	\textit{b})
¿Se podría determinar simultáneamente, con exactitud, la posición
y la cantidad de movimiento de una partícula? Razone la respuesta.

\item Un átomo de plomo se mueve con una energía cinética de 107~eV. 
\textit{a})~Determine el valor de la longitud de onda asociada a dicho átomo. 
\textit{b})~Compare dicha longitud de onda con las que corresponderían, 
respectivamente, a una partícula de igual masa y diferente energía cinética y a 
una partícula de igual energía
cinética y masa diferente.  Datos: $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ C, \
$h=6,62\cdot 10^{-34}$~J~s, 1~u=$1,66\cdot 10^{-27}$~kg  \
y $m_\mathrm{Pb}=207$~u.

\end{enumerate}

\begin{center}\textbf{INTERACCIÓN NUCLEAR} \end{center}

\begin{enumerate}

\item \textit{a})~Calcule la energía de enlace de los núcleos
$\mathrm{^3H}$ y $\mathrm{^3He}$. \textit{b})~¿Qué conclusión, acerca de
la estabilidad de dichos núcleos, deduciría de los resultados del
apartado a)?
Datos: $m_{\mathrm{(^3He)}}=3,016\,029$~u, $m_{\mathrm{(^3H)}} =
3,016\,049$~u, $m_\mathrm{p} =1,007\,825$~u,	$m_{\mathrm{n}}
=1,008\,665$~u,  1~u = 1,66$\cdot 10^{-27}$~kg \ y \  $c= 3\cdot
10^8$~m$\ $s$^{-1}$.

\item \textit{a})~Justifique cuantitativamente cuál de los
núclidos  $\mathrm{^{16}_8O}$	y $\mathrm{^{218}_{84}Po}$ es más
estable. \textit{b})~En la desintegración del $\mathrm{^{218}_{84}Po}$
se
emiten una partícula alfa y dos partículas beta, obteniéndose un nuevo núcleo. 
Indique las características de dicho núcleo resultante. ¿Qué relación existe 
entre el núcleo inicial y el final? Datos:  $m_{(\mathrm{^{16}O} 
)}=15,994\,915$~u, \ $m_{(\mathrm{^{218}Po})} = 218,009\,007$~u, \  $m_\mathrm{p}
=1,007\,825$~u, \  $m_{n} =1,008\,665$~u\ y\ 1~u = 1,66$\cdot 10^{-27}$~kg.

\item El periodo de semidesintegración de un nucleido radiactivo,
de masa atómica 200~u, que emite partículas $\beta$ es de 50~s.
Una muestra, cuya masa inicial era de 50~g, contiene en la actualidad
30~g del nucleido original. \textit{a})~Indique las diferencias entre
el nucleido original y el resultante y represente gráficamente la
variación con el tiempo de la masa de nucleido original. \textit{b})
Calcule la antigüedad de la muestra y su actividad actual.  \ \ Dato:
$\mathrm{N_A=6,02\cdot 10^{23}}$~mol$^{-1}$.

\item \textit{a})~La masa de un núcleo atómico no coincide con la
suma de las masas de las partículas que lo constituyen. ¿Es mayor o
menor? ¿Cómo justifica esa diferencia? \textit{b})~¿Qué se entiende
por estabilidad nuclear? Explique, cualitativamente, la dependencia de
la estabilidad nuclear con el número másico.

\item Una muestra de isótopo radiactivo recién obtenida tiene una actividad de 
84~s$^{-1}$ y, al cabo de 30~días, su actividad es de 6~s$^{-1}$. 
\textit{a})~Explique si los datos anteriores dependen del tamaño de la muestra. 
\textit{b})~Calcule la constante de desintegración y la fracción de núcleos que 
se han desintegrado después de 11~días.

\item Escriba la ley de desintegración de una muestra radiactiva
y explique el significado físico de las variables y parámetros que
aparecen en ella. \textit{b})~Supuesto que pudiéramos aislar un átomo
de la muestra anterior discuta, en función del parámetro apropiado,
si cabe esperar que su núcleo se desintegre pronto, tarde o nunca.

\item ¿Cuál es la interacción responsable de la estabilidad
del núcleo? Compárela con la interacción electromagnética. \textit{b})~Indique 
qué es la actividad de una muestra. ¿De qué depende?

\item En la bomba de hidrógeno se produce una reacción termonuclear
en la que se forma helio a partir de deuterio y de tritio.  \textit{a})~
Escriba la reacción nuclear. \textit{b})~Calcule la energía liberada
en la formación de un átomo de helio y la energía de enlace por
nucleón del helio.  Datos:  $c=3\cdot 10^8$~m$\cdot$ s$^{- 1}$, \
$m_{\mathrm{^4_2He}}=4,0026$~u, \ $m_{\mathrm{^3_1H}}=3,0170$~u,
\ $m_{\mathrm{^2_1H}}=2,0141$~u, \ $m_{\mathrm{p}}=1,0078$~u, \
$m_{\mathrm{n}}=1,0086$~u \ y \ 1 u=1,67$\cdot 10^{-27}$~kg.

\item La actividad del $\mathrm{^{14}C}$  ($T_{1/2} = 5700$ años)
de un resto arqueológico es de 120 desintegraciones por segundo.
La misma masa de una muestra actual de idéntica composición posee una
actividad de 360 desintegraciones por segundo. \textit{a})~Explique a
qué se debe dicha diferencia y calcule la antigüedad de la muestra
arqueológica. \textit{b})~¿Cuántos átomos de $\mathrm{^{14}C}$ tiene
la muestra arqueológica en la actualidad?  ¿Tienen ambas muestras el
mismo número de átomos de carbono?

\item El $\mathrm{^{14}_{6}C}$ se desintegra dando $\mathrm{^{14}_{7}N}$
y emitiendo una partícula beta. El periodo de semidesintegración del
$\mathrm{^{14}C}$ es de 5730 años.  \textit{a})~Escriba la ecuación
del proceso de desintegración.  \textit{b})~Si la actividad debida al
$\mathrm{^{14}C}$ de los tejidos encontrados en una tumba es del 40~\%
de la que presentan los tejidos similares actuales, ¿cuál es la edad
de aquellos?

\item \textit{a})~Algunos átomos de nitrógeno $\mathrm{_{7}^{14}N}$
atmosférico chocan con un neutrón y se transforman en carbono
$\mathrm{^{14}_6C}$ que, por emisión $\beta$, se convierte de nuevo en
nitrógeno. Escriba las correspondientes reacciones nucleares. \textit{b})
Los restos de animales recientes contienen mayor proporción de
$\mathrm{^{14}_6C}$ que los restos de animales antiguos. ¿A qué se
debe este hecho y qué aplicación tiene?

\item En una reacción nuclear se produce un defecto de masa
de 0,2148~u  por cada núcleo de  $\mathrm{^{235}U}$  fisionado.
\textit{a})~Calcule la energía liberada en la fisión de  23,5~g de
$\mathrm{^{235}U}$. \textit{b})~Si se producen $10^{20}$ reacciones idénticas
por minuto, ¿cuál será la potencia disponible? \\
Datos:  1~u =$1,67 \cdot 10^{-27}$~kg,   \ $c=3 \cdot 10^8$~m$\cdot$
s$^{-1}$ \ y \  $N_A=6,02 \cdot  10^{23}$~mol$^{-1}$.

\item El $\mathrm{^{226}_{88}Ra}$  se desintegra radiactivamente para
dar $\mathrm{^{222}_{86}Rn}$. \textit{a})~Indique el tipo de emisión
radiactiva y escriba la ecuación de dicha reacción nuclear. \textit{b})
Calcule la energía liberada  en el proceso. Datos: $c=3\cdot 
10^8$~m$\cdot$s$^{-1}$,
\ $m_\mathrm{(^{226}_{88}Ra)}=226,0960$~u,
\ $m_\mathrm{(^{222}_{86}Rn)}=222,0869$~u, $m_\mathrm{(^{4}_{2}He)}=4,00387$~u,
\ y \   1~u$=1,66\cdot 10^{-27}$~kg.

\item \textit{a})~Describa el origen y las características de los procesos de 
emisión radiactiva alfa, beta y gamma. \textit{b})~Indique el significado de las 
siguientes magnitudes: periodo de semidesintegración, constante radiactiva y 
vida media.

\item El $\mathrm{^{12}_{5}B}$ se desintegra radiactivamente
en dos etapas: en la primera, el núcleo resultante es
$\mathrm{^{12}_{6}C^*}$ (donde * indica un estado excitado)
y en la segunda, el $\mathrm{^{12}_{6}C^*}$ se desexcita, dando
$\mathrm{^{12}_{6}C}$. \textit{a})~Escriba los procesos de cada etapa,
determinando razonadamente el tipo de radiación emitida en cada
caso. \textit{b})~Calcule la frecuencia de la radiación emitida en la
segunda etapa si la diferencia de energía entre los estados energéticos
del isótopo carbono es de 4,4~MeV. Datos: $h = 6,6\cdot 10^{-34}$~J~s \ y  \ $e 
= 1,6\cdot 10^{-19}$ C.

\item Dada la reacción nuclear de fisión: \[\mathrm{^{235}_{92}U \
+ \  ^1_0n \ \to \ ^{90}_{38}Sr}\  +\ ^{136}_{Z}\mathrm{Xe}\  + \
a \ ^1_0\mathrm{n}\] \textit{a})~Halle razonadamente el número de
neutrones emitidos, $a$ y el valor de $Z$.\\ \textit{b})~¿Qué energía
se desprende en la fisión de 1~g de $\mathrm{^{235}_{92}U}$?\\
Datos: $c = 3\cdot 10^8$~m/s, \  $m_\mathrm{(^{235}_{92}U)}=
235,043\,944$~u, \ $m_\mathrm{(^{90}_{138}Sr)}= 89,907\,167$~u, \\
$m_\mathrm{(^{136}Xe)}=135,907\,294$~u, \    $m_\mathrm{n} = 1,008\,665$~u,
\    1~u = 1,66$\cdot 10^{-27}$~kg  \ y \ $\mathrm{N_A}$.

\item En un proceso de desintegración el núcleo radiactivo emite una
partícula alfa. La constante de desintegración de dicho proceso es
de $2\cdot10^{-10}$ s$^{-1}$. \textit{a})~Explique cómo cambian las
características del núcleo inicial y escriba la ley que expresa el
número de núcleos sin transformar en función del tiempo. \textit{b})~Si
inicialmente había tres moles de dicha sustancia radiactiva, ¿cuántas
partículas alfa se han emitido al cabo de 925 años? ¿Cuántos moles
de He se han formado después de dicho tiempo?

\item El  $\mathrm{^{131}I}$  es un isótopo radiactivo que se utiliza
en medicina para el tratamiento del hipertiroidismo, ya que se concentra
en la glándula tiroides. Su periodo de semidesintegración es de 8
días. \textit{a})~Explique cómo ha cambiado una muestra de 20 mg
de $\mathrm{^{131}I}$  tras estar almacenada en un hospital durante
48~días. \textit{b})~¿Cuál es la actividad de un microgramo de
$\mathrm{^{131}I}$?  Dato: $\mathrm{N_A = 6,02\cdot 10^{23} \ mol^{-1}}$.

\item El núcleo $\mathrm{^{32}_{15}P}$ se desintegra emitiendo una
partícula beta. \textit{a})~Escriba la reacción de desintegración
y determine razonadamente el número másico y el número atómico del
núcleo resultante. \textit{b})~Si el electrón se emite con una energía
cinética de 1,7~MeV, calcule la masa del núcleo resultante. 
Datos: $c= 3\cdot 10^8$~m/s, \   $e = 1,6\cdot 10^{-19}$ C, \
$m_\mathrm{e} = 5,5\cdot10^{-4}$~u, $m_{(\mathrm{^{32}_{15}P})}=31,973\,908$~u \
y \ 1~u = 1,66$\cdot 10^{-27}$~kg.

\item \textit{a})~¿Por qué en dos fenómenos tan diferentes como la fusión y la 
fisión nucleares, se libera una gran cantidad de energía? \textit{b})~¿Qué 
ventajas e inconvenientes presenta la obtención de energía por fusión nuclear 
frente a la obtenida por fisión?

\item Razone si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas: 
\textit{a})~Una vez transcurridos dos periodos de semidesintegración, todos los 
núcleos de una muestra radiactiva se han desintegrado. \textit{b})~La actividad 
de una muestra radiactiva es independiente del tiempo.

\item En un reactor tiene lugar la reacción: \ \ \[\mathrm{^{235}_{92}U
\ + \  ^1_0n \ \to \ ^{141}_{56}Ba}\  +\ ^{92}_{Z}\mathrm{Kr}\	+ \ a \
^1_0\mathrm{n}\] \textit{a})~Calcule el número atómico, $Z$, del Kr,
y el número de neutrones, $a$, emitidos en la reacción.  \textit{b})
¿Qué masa de $\mathrm{^{235}U}$ se consume por hora en una central
nuclear de 800 MW, sabiendo que la energía liberada en la fisión de
un átomo de $\mathrm{^{235}U}$ es 200~MeV? Dato: $\mathrm{N_A=6,02\cdot 
10^{23}}$~mol$^{-1}$.

\item  Enumere las interacciones fundamentales en la
naturaleza y explique las características de cada una.

\end{enumerate}
